\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\documentclass[12pt]{article}
\textheight=19cm
\textwidth=14cm
\topmargin=-2cm
\oddsidemargin = 1cm
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,latexsym,textcomp}
\usepackage[table]{xcolor} 
\usepackage{graphicx,caption,subcaption}
\usepackage{float}
\restylefloat{table}
%fecha en español
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left = 1.5cm, bottom = 1.5cm, top=1.5cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancyhdr}

%----------Place figure at the very top of the page-----------%
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother
%-------------------------------------------------------------%
 
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\rhead{Valderrama Silva Alejandro}


\begin{document}
\title{
  {\sc El Problema del Agente Viajero usando la heurística de Aceptación por
    Umbrales}\\
}
\author{Alejandro Valderrama Silva}
\date{\today}
\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
Éste problema, \emph{NP-Difícil}, responde a la siguiente pregunta: "dada una lista de ciudades y las distancias entre ellas, ¿cuál es la ruta más corta que para por todas las ciudades exactamente una vez y finaliza en la ciudad origen?" También podemos verlo, más formalmente, de la siguiente manera: "dada una gráfica completa con pesos $G=(V,E)$, encontrar un ciclo Hamiltonianto en $G$ con un peso mínimo, si es que existe".

Abordaremos el problema a través de las heurísticas. Como hemos visto el método de Aceptación por Umbrales es más sencillo que el de Recocido Simulado por lo cual se usará para resolver este problema (TSP).
\end{abstract}

\section*{Introducción}
\noindent
Llamaremos $S$ a la instancia de TSP que queremos resolver. Comenzamos construyendo la gráfica, $G=(V,E)$, con las ciudades y las distancias entre ellas a partir de una base de datos dada. La gráfica fue extendida teniendo como resultado una gráfica completa, esto facilita la solución del problema.
\noindent
De manera que trabajamos con la gráfica: $G_s =(V_s, E_s)$, donde $V_s = S$ y $E_s= \{ (u,v) | u,v \in S \land u \not= v \}$, con la función de peso aumentada definida como:
\[
  w_s(u,v) =
    \begin{cases}
      w(u,v)                   & \text{si }(u,v) \in E\\
      d(u,v) \times \max_d (S) &\text{en otro caso}\\
    \end{cases}
\]
\noindent
donde $d(u,v)$ es la distancia natural entre los vértices $u$ y $v$; y $max_d (S)$ será la distancia máxima en $S$.

La \textbf{distancia natural} se refiere a la distancia que existe entre dos elementos $S$ (dos ciudades), suponiendo que estamos en una esfera perfecto. De esta manera logramos tener la gráfica completa. La fórmula está definida por\footnote{Se puede analizar la fórmula a fondo en \cite{notas}}:
\[
    d(u,v) = R \times C
\]
\noindent
Y la \textbf{distancia máxima} de $S$ se define como:
\[
    \max{_d} (S) = \max \{ w(u,v) | u,s \in S \land (u,v) \in E \} 
\]
\noindent
Una solución de TSP dada una instancia $S$, es cualquier permutación de elementos de $S$, que categorizamos en dos tipos: factibles y no factibles. Decimos que una solución es factible si y sólo si las aristas entre dos elementos
consecutivos de la permutación existen en $E$, el conjunto de aristas de la gráfica original. En cambio, si al menos una arista no existe, entonces no es factible.


La optimización de TSP necesita una \textbf{función de costo} que evalúe "qué tan buena (o no) es una solución" para así poder compararlas y decidir cuál es
mejor. Para facilitar este proceso se introduce el concepto de normalizar la función de costo, de manera que las soluciones factibles estarán entre 0 y 1; y las no factibles serán mayor a cero.

La \textbf{función de costo} de una permutación $P = v_{\rho(1)}, \ldots, v_{\rho(k)}$ de los elementos de $S$ está definida como:
\[
    f(P) = \frac{\sum_{i=2}^{k} w_s(v_{\rho(i-1)}, v_{\rho(i)})}{\mathcal{N}(S)}
\]

\section*{Aceptación por Umbrales}
\noindent
La idea central de \textbf{la aceptación por umbrales}, es que dada una temperatura inicial
$T \in \mathds{R}^+$ y una solución inicial (obtenida de alguna manera, aleatoriamente en mi caso) de forma aleatoria buscar se busca una solución vecina $s'$ tal que $f(s') \leq f(s) + T$, en el caso que diremos que la solución $s'$ es \emph{aceptada}. Se continúa de esta manera mientras la temperatura $T$ sea mayor a un épsilon (definida experimentalmente). Este proceso termina cuando $T < \epsilon$ o cuando se han generado un determinado número de soluciones aceptadas.

\section*{Elaboración del programa}
\noindent
Se escogió \textit{Rust} como lenguaje de programación, principalmente porque se supone es muy rápido, además de que necesitamos un lenguaje compilado. 

Con respecto al diseño, se trabajo alrededor del modelo de estructuras que maneja Rust. Si bien es posible acercarse a un diseño de P.O.O, en el caso de esta implementación no lo hice de una forma tan limpia como me hubiera gustado, esto porque me encontré con un par de problemas con respecto al uso de la memoria que aun no terminó de comprender del todo. 

Utilicé \texttt{Cargo} como manejador de paquetes, esencialmente porque es el que viene con la instalación y del que se habla en toda la documentación de Rust. Configurado a través del formato de configuraciones TOML.
Usé \texttt{SQLite} como sistema de gestión de base de datos, debio a su facilidad de uso y poco requerimiento de configuración con el sistema; y \texttt{VSCode} como editor de texto. Finalmente, utilicé \texttt{awk} (procesador de texto) para hacer algunas pruebas, desde terminal, con mis resultados; y \texttt{gnuplot} para graficar mis evaluaciones.

En el README se encuentra la información necesaria para correr el sistema, así como también las pruebas unitarias. 

\section*{Configuración del sistema}
Se uso la siguiente configuración:
\lstinputlisting[basicstyle=\small]{parametros.tex}

\section*{Resultados:}
\noindent
Probando varias semillas, 300 aprox., para la instancia de 40 ciudades. No logré obtener soluciones factibles, tal vez de acuerdo a la evaluación del profesor Canek sí. Todo apunta a que mi sistema de evaluación de la solución (función de costo) no funciona de forma adecuada; pese a que la función evalúa correctamente para varios de las instancias de prueba que se tienen, como se muestra en el cuadro 1.
\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
     Instancia & Valor Obtenido & Valor Esperado  & Diferencia   \\
     \hline
     s_40 & 3305585.455020138 &  3305585.454990047 & 0.00003009 \\
     \hline
     s_150 & 6152051.625158418 &  6152051.625245280 & -0.00008686 \\
     \hline
     test_1 & 3741782.58212057 & 6152051.625245280  &  0.00056025  \\
     \hline
     test_2 & 2622238.35436678 & 2622238.35443810 & -0.00007132    \\
     \hline
     test_3 & 2528965.91869271 & 2528965.91869271 &  0.00078830  \\
     \hline
     test_4 & 1715870.20707050 & 1715870.20707050 & 0.00018976   \\
     \hline
     test_5 & 2386926.52603227 & 2386926.52603227 & -0.00131645 \\
     \hline
    \end{tabular}
    \caption{Comparaciones de evaluaciones.}
\end{table}

En la figura 1 y 2 se observa el comportamiento de mi sistema, intentando conseguir una solución factible\footnote{Que seguramente, por lo que me comentó el profesor, sea una solución factible.} para la instancia de 40 ciudades.
\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{eval_vecino_1.png}
    \centering
    \caption{Ejecución con la semilla \textit{39}. Solución: [4, 5, 163, 493, 496, 656, 2, 168, 172, 329, 657, 1, 7, 661, 815, 816, 823, 982, 332, 490, 653, 654, 820, 981, 3, 165, 333, 489, 817, 978, 6, 164, 327, 331, 492, 871, 979, 984, 491, 980]}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{eval_vecino.png}
    \centering
    \caption{Ejecución con la semilla \textit{94}. Solución: [4, 6, 163, 329, 816, 982, 332, 490, 656, 2, 168, 657, 1, 172, 493, 496, 653, 978, 5, 165, 654, 823, 7, 661, 815, 820, 981, 3, 333, 817, 871, 164, 327, 331, 489, 979, 984, 491, 492, 980]}
\end{figure}

\clearpage

\section*{Comentarios Adicionales}
\noindent
Debido a que no pude concretar la generación de soluciones factibles para la instancia de 40, no pasé a buscar soluciones para la instancia de 150.

\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{notas} 
    Notas de la clase de Heurísticas de Optimización Combinatoria.

    \bibitem{einstein} 
    Travelling salesman problem - Wikipedia
    \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Travelling\_salesman\_problem}

    \bibitem{trigo} 
    Rust-Cookbook,
    \\\texttt{https://rust-lang-nursery.github.io/rust-cookbook/science/mathematics/trigonometry.html}
    
    \bibitem{cookbock} 
    Rust-Cookbook,
    \\\texttt{https://doc.rust-lang.org/std/primitive.f64.html#method.atan2}
\end{thebibliography}   
    

\end{document}

